% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=88021&id=6C12-2&n=2&d=10&s=11&alea=ZkNk
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Les nombres
% @SousTheme Arithmétique
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Dans sa collection, Pablo possède 501 timbres et souhaite les ranger dans un album qui peut contenir 14 timbres par page.\\\textbf {a.}   De combien de pages aura-t-il besoin pour ranger tous ses timbres ?\\ \textbf {b.}   Combien de timbres y aura-t-il sur la dernière page ?\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Dans un cinéma, il y a 5 salles dont 3 grandes salles et 2 petites salles. Il y a 3 fois moins de places assises dans les petites salles que les grandes salles. Au total, dans ce cinéma, il y a $715$ places\\\textbf {a.}  Quel est le nombre de places dans une petite salle ?\\ \textbf {b.}  Quel est le nombre de places dans une grande salle ?\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}




    

\begin{Solution}

\begin{enumerate}[itemsep=1.5em]
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}\textbf {a.}  Posons la division euclidienne de $501$ par $14$. \\\opidiv[voperation=top]{501}{14}${\color{blue}\boldsymbol{501=14\times35+ 11}}$\\Il y aura ${\color{blue}\boldsymbol{35}}$ pages remplies et une page avec ${\color{blue}\boldsymbol{11}}$ timbres. Donc au total, il faudra ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{36}}$ pages.\\\textbf {b.}  Comme l'indique la division euclidienne ci-dessus, il y aura ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{11}}$ timbres sur la dernière page.\end{minipage}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}\textbf {a.}  Puisqu'il y a 3 fois moins de places assises dans les petites salles que les grandes salles, alors $1$ grande salle correspond à $3$ petites salles. \\Et ainsi, 3 grandes salles correspondent à 9 petites salles car $3 \times 3 = 9$ .\\Donc, c'est comme si le cinéma contenait $9$ petites salles + $2$ petites salles, soit $11$ petites salles.\\Posons la division euclidienne de $715$ par $11$. \\\opidiv[voperation=top]{715}{11}${\color{blue}\boldsymbol{715=11\times65}}$\\Il y a {\bfseries \color[HTML]{f15929}65} places dans une petite salle.\\\textbf {b.}  $65 \times 3 = 195$ places\\Il y a {\bfseries \color[HTML]{f15929}195} places dans une grande salle.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
Effectuez les divisions euclidiennes qui conviennent.
\end{Indice}
\begin{Reponse}
\begin{enumerate}[itemsep=1.5em]
\item Il y aura 11 timbres sur la dernière page.
\item Il y a 195 places dans une grande salle et 65 places dans la petite.
\end{enumerate}
\end{Reponse}